\documentclass[12pt,letterpaper,final]{article}
\usepackage[left=2cm,rigth=1.5cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{natbib}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ragged2e} % Paquete para justificar el texto

\title{Estimación de la posición relativa al estacionamiento de un vehículo mediante cámaras y sensores para parqueo automático en simulación}
\author{Rubén Martínez González}
%\tutor{Dr. Arturo Espinosa Romero}
\date{Marzo 2024}

\begin{document}

    \maketitle
    \begin{center}
        Asesor: Dr. Arturo Espinosa Romero

    \end{center}
    \clearpage

    \section*{Introducción}
    \noindent
    El avance continuo en la tecnología de vehículos autónomos representa un logro significativo en la revolución del transporte.
    Existe la necesidad de desarrollar sistemas ``inteligentes'' que permitan a estos vehículos aprender a conducir de manera autónoma y,
    al mismo tiempo, detectar posibles colisiones y reaccionar de manera similar a como lo haría un conductor humano.
    La convergencia de la inteligencia artificial, la visión computacional y los sistemas de control ha generado una nueva era en la movilidad,
    desafiando y redefiniendo las fronteras de la conducción convencional.
    Si bien los avances en la conducción autónoma han sido significativos, la detección y respuesta a
    situaciones de peligro, como colisiones inminentes, siguen siendo un desafío complejo.\\ \newline
    En este contexto, este trabajo se centra en el desarrollo de un sistema de detección y evasión de colisiones basado en visión computacional.
    Para lograr este desarrollo se conformará un entorno simulado que refleje el escenario de conducción de un vehículo,
    y mediante algoritmos de visión computacional se analizará la información proveniente de cámaras y sensores.
    Con el procesamiento de estos datos se podrá modelar el medio que rodea al vehículo, lo que posibilitará
    el desarrollo de estrategias de detección y evasión de colisiones en diferentes situaciones de manejo.
    Una vez que se ha realizado el procesamiento exhaustivo de los datos provenientes de cámaras y sensores mediante técnicas de visión computacional,
    se plantea la posibilidad de emplear algoritmos de aprendizaje por refuerzo.
    Los algoritmos de aprendizaje por refuerzo, al recibir estos datos procesados como entrada, tienen la capacidad de aprender de manera progresiva
    a tomar decisiones inteligentes en tiempo real.
    Aprovechando la retroalimentación proporcionada por el entorno, estos algoritmos pueden mejorar continuamente su capacidad para reaccionar y evitar colisiones.\\ \newline
    La seguridad en la carretera y la confianza del público en esta tecnología dependen en gran medida de la capacidad
    de los vehículos autónomos para enfrentar situaciones de tráfico de manera eficiente y segura.
    Esta investigación busca abordar esta problemática crítica, avanzando hacia el escenario en el que los vehículos autónomos
    sean capaces de igualar e incluso superar las habilidades de conducción humana en términos de detección y respuesta
    a situaciones de colisión.
    \clearpage

    \section*{Contexto y problemática}
    \noindent
%    problemas en los estacionamientos
    Los estacionamientos son imprescindibles en la via urbana, ya que permiten a los conductores estacionar sus vehículos
    de manera segura y eficiente. Sin embargo, el proceso de estacionamiento puede ser complicado y estresante,
    especialmente en áreas congestionadas con espacio limitado y visibilidad reducida.
    Factores como la falta de espacio, la presencia de obstáculos y la poca visibilidad para el conductor ocasionan
    dificultades al estacionar un vehículo, lo que puede aumentar el riesgo de colisiones y daños al vehículo.
    \\
%   se han logrado sistemas de asistencia al conductor
    En la actualidad, la búsqueda de soluciones para mejorar la eficiencia y seguridad en el desplazamiento vehicular
    ha llevado al desarrollo de sistemas avanzados de asistencia al conductor.
    Entre estos sistemas, el estacionamiento automático ha ganado relevancia como una función que puede contribuir
    a reducir los riesgos asociados con el estacionamiento en entornos urbanos congestionados.
    \\
%   problemas de sistemas de estacionamiento automático
    Sin embargo, el desarrollo de sistemas de estacionamiento automático presenta desafíos significativos,
    especialmente en lo que respecta a la estimación de la posición del vehículo con respecto al espacio de estacionamiento.
    El cálculo incorrecto de esta posición puede resultar en maniobras de estacionamiento inseguras o peligrosas,
    especialmente en entornos donde el espacio de estacionamiento es limitado o con poca visibilidad para el conductor.
    \\
%   necesidad de sistemas de asistencia al conductor más autónomos
    En este contexto, continua la necesidad de desarrollar soluciones de utilidad para que los sistemas de asistencia al conductor
    sean cada vez más atosuficientes y no dependan de la intervención limitada del conductor.
    \\
%   en que consiste la investigación
    Esta investigación se enfoca en poder estimar la posición de un vehículo con respecto a su espacio de estacionamiento
    utilizando cámaras y sensores, y utilizar esta posición estimada para lograr un sistema de parqueo automático en simulación.



    \clearpage

    \section*{Preguntas de investigación}
    \begin{itemize}
        \item ¿Cómo se puede representar la posición de un vehículo con respecto a su espacio de estacionamiento?
        \item ¿Cómo se puede estimar esta posición utilizando las cámaras y sensores del vehículo?
        \item ¿Cómo usar esta posición estimada para que el vehículo se estacione automáticamente?
    \end{itemize}

    \section*{Hipótesis}
    \("\)Estimando la posición relativa al estacionamiento de un vehículo mediante cámaras y sensores,
    y utilizando esta posición, se puede lograr un sistema de parqueo automático en simulación.\("\)

    \section*{Objetivos}
    \noindent{Objetivo general:}
    \newline
    \noindent Desarrollar un sistema de estimación de la posición relativa al estacionamiento de un vehículo mediante cámaras y sensores para parqueo automático.
    \newline
    \newline
    \noindent{Objetivos específicos:}
    \begin{itemize}
        \item Modelar un ambiente de simulación de un vehículo y estacionamiento.
        \item Obtener datos de los sensores del vehiculo en simulación.
        \item Interpretar los datos de los sensores mediante técnicas de visión computacional.
        \item Procesar los datos y estimar la posición del vehículo con respecto al estacionamiento.
        \item Utilizar la posición estimada para lograr un sistema de parqueo automático en simulación.
    \end{itemize}
    \clearpage

    \section*{Estado del arte - Trabajos previos relacionados}
    \input{related-works}

    \section*{Tabla comparativa}
    \begin{center}
        \resizebox{\textwidth}{!}{
            \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
                \hline
                \textbf{Características}
                & \textbf{Propia}
                & \textbf{Autonomous Driving Architectures \cite{bachute2021autonomous}}
                & \textbf{Vision-based Autonomous Car Racing \cite{cai2021vision}}
                & \textbf{Model-based Probabilistic Collision Detection \cite{althoff2009model}}
                & \textbf{Vision-based Autonomous Vehicle Systems \cite{pavel2022vision}}
                & \textbf{Cost-effective Vehicle Detection System \cite{alam2022cost}} \\
                \hline
                Uso de algoritmos de Aprendizaje Automático y Aprendizaje Profundo & X & X &   &   & X &   \\
                \hline
                Enfoque en la conducción autónoma                                  & X & X & X & X & X & X \\
                \hline
                Ventajas de la conducción autónoma                                 & X & X &   &   &   &   \\
                \hline
                Complejidad de los sistemas de conducción autónoma                 &   & X &   &   &   &   \\
                \hline
                Análisis de tareas en la conducción autónoma                       & X & X &   &   &   &   \\
                \hline
                Evaluación y comparación de algoritmos                             &   & X & X &   &   &   \\
                \hline
                Predicción estocástica de ocupación de la carretera                &   &   &   & X &   &   \\
                \hline
                Eficiencia en cálculos intensivos                                  &   &   & X & X &   &   \\
                \hline
                Utilización de cámaras RGB como sensores principales               & X &   & X &   & X &   \\
                \hline
                Detección de vehículos en conducción autónoma                      & X &   &   &   &   & X \\
                \hline
            \end{tabular}
        }
    \end{center}
    \clearpage

    \section*{Metodología}
    \justify
    La metodología propuesta se fundamenta en un enfoque iterativo que abarca diversas etapas para la implementación del sistema
    de estimación de la posición relativa al estacionamiento de un vehículo mediante cámaras y sensores para parqueo automático en simulación.
    En primera instancia, se establecerá un entorno de simulación realista que refleje el escenario de un vehículo en movimiento y su entorno de estacionamiento.
    Posteriormente, se procederá a la adquisición y procesamiento de datos provenientes de los sensores de dicho entorno simulado.
    La fase siguiente implicará el diseño y la implementación de algoritmos de visión computacional para la detección temprana de eventos críticos en tiempo real.
    Estos algoritmos serán sometidos a un proceso de entrenamiento y ajuste utilizando técnicas de aprendizaje automático.
    Finalmente, se llevarán a cabo pruebas exhaustivas y evaluaciones para validar la efectividad y la precisión del sistema propuesto en situaciones simuladas.

    \section*{Calendario de actividades}
    \begin{center}
        \resizebox{\textwidth}{!}{
            \begin{tabular}{|p{3cm}|*{17}{p{1cm}|}}
                \hline
                \textbf{Actividad} & \multicolumn{17}{c|}{\textbf{Duración}} \\
                \hline
                & Ene & Feb & Mar & Abr & May & Jun & Jul & Ago & Sep & Oct & Nov & Dic
                & Ene & Feb & Mar & Abr & May \\
                \hline
                Investigación y revisión bibliográfica      & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & & & & & & & & & & & & & & & & \\
                \hline
                Diseño y Configuración del Entorno Simulado &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & & & & & & & & & & & & & & \\
                \hline
                Adquisición y Procesamiento de Datos        &                     &                     &                     &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & & & & & & & & & & & \\
                \hline
                Desarrollo y Entrenamiento de Algoritmos    &                     &                     &                     &                     &                     &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} &  & & & & & & & & \\
                \hline
                Evaluación y Ajuste del Sistema             &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & & & & & & & \\
                \hline
                Documentación y Análisis de Resultados      &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & & & & & \\
                \hline
                Redacción y Revisión del documento de tesis &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     &                     & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \cellcolor{gray!30} & \\
                \hline
            \end{tabular}
        }
    \end{center}
    \clearpage

    \section*{Referencias bibliográficas}
    \bibliographystyle{acm}
    \bibliography{referecias}
\end{document}
